{
  "subject": "商法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "3": "機関"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "全員出席総会における株主総会決議の成立要件について説明しなさい。",
      "answer": "①株主全員がその開催に同意して出席したこと、②株主総会の権限に属する事項につき決議をしたこと、③株主の作成にかかる委任状に基づいて選任された代理人が出席した場合は、株主が会議の目的たる事項を了知して委任状を作成したものであり、かつ、当該決議が会議の目的たる事項の範囲内のものであること。"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "議決権行使の代理人の範囲を株主に限定する定款は、【会社法310条】に反して無効ではないかについて説明しなさい。",
      "answer": "株主以外の第三者が総会に参加することにより議事が撹乱されるのを防止し、会社利益を保護するためのものであり、合理的理由に基づく相当程度の制限であるから、原則としてそのような定款の定めは有効である。しかし、代理人による議決権行使は、株主に議決権行使を容易にし、その行使の機会を保障するという観点から重要な権利であるから、会社利益が害されるおそれがなく、議決権の代理行使の必要性が認められる場合には、定款規定の効力が及ばないと解すべきである（最判昭43.11.1、最判昭51.12.24）。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "会社提案の議案に賛成と記載して、委任状を交付したにもかかわらず、代理人が反対票を投じた場合の議決権行使の効力はどうなるかについて説明しなさい。",
      "answer": "有効説＝賛否の記載は、単に委任者と受任者との内部的な指示の関係にすぎないから、これに反して議決権を行使した場合に受任者が任務懈怠したとして委任者に対し責任を負うのは別として、議決権行使の効力自体は有効である。ただし、会社側が何らかの形による圧力又は協力によって代理人の指示違反の議決権行使を推進した場合には、決議方法の不公正に当たり（【会社法831条1項1号】）決議取消事由を構成する。\n無効説＝株主が賛否を記載した委任状によって委任をし、当該委任状が「代理権を証明する書面」（【会社法310条1項】後段、【会社法310条3項】）として会社に提出されているのであるから、与えられた代理権も賛否のいずれかを指定どおりに議決権行使をする代理権であり、指示違反の議決権行使は無権代理となる。ただし、その数が決議の帰すうに影響がなければ、決議取消原因にはならない、又は裁量棄却の対象となる。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "取締役会設置会社において、株主総会決議により代表取締役を選定又は解職する旨の定款規定の効力について説明しなさい。",
      "answer": "取締役会の決議によるほか、株主総会の決議によっても代表取締役を定め、又は解職することができると定める限り、そのような定款は、会社の本質・強行法規に反しないため有効。ただし、株主総会のみが代表取締役の選解任権を有する定款は、取締役会の監督権限の実効性を失わせるものであるから、会社の本質・強行法規に反し無効。\n※非公開会社につき最決平29.2.21"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "反対派株主が議長に暴言を吐いたり、物を投げたりして妨害行為を行ってくるおそれがある場合に、従業員株主を優先的に人場させ、前列に着席させたという株主総会の議事運営の方法が、不法行為（【民法709条】）になるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①従業員株主を一般株主よりも先に入場させ、前列に座らせた会社の措置は合理的な理由がなく、適切ではないが、②議事運営が違法となるか否かは、株主権の行使が妨げられ、株主としての法的利益の侵害があったか否かによって決せられるべきであり、株主権の行使が妨げられ、株主としての法的利益の侵害がなかったのであれば、不法行為にならない（最判平8.11.12）。\n※決議取消事由（「決議の方法」の「法令」「違反」（【会社法831条1項1号】））としては、当該取扱いの必要性・相当性を問題とすることとなる。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "株主総会において、事前の質問状に書面で一括して回答した場合に、説明義務違反（【会社法314条】）の問題が生じるかについて説明しなさい。",
      "answer": "【会社法314条】は総会の場で具体的な質問がなされた場合の規定であるから、説明義務違反の問題は生じない。"
    },
    "7": {
      "rank": "A",
      "question": "株主総会において、取締役が尽くすべき説明義務の程度（「必要な説明」（【会社法314条】本文）の程度）について説明しなさい。",
      "answer": "平均的な株主を基準として、議題を合理的に判断するのに客観的に必要な範囲での説明をすれば足りる（東京高判昭61.2.19）。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "株主総会における取締役、会計参与、監査役及び執行役が負う説明義務（【会社法314条】）の内容について説明しなさい。",
      "answer": "株主総会において、株主から特定の事項について説明を求められた場合には、当該事項について必要な説明をしなければならない。ただし、当該事項が株主総会の目的である事項に関しないものである場合、その説明をすることにより株主の共同の利益を著しく害する場合その他正当な理由がある場合として法務省令で定める場合（会社法施行規則71条）は、この限りでない（【会社法314条】）。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "株主総会決議取消しの訴え（【会社法831条】）の訴訟要件について説明しなさい。",
      "answer": "①原告適格（「株主等」（【会社法831条1項】柱書））、②被告適格（「当該株式会社」（【会社法834条7号】））、③提訴期間（「株主総会等の決議の日から3箇月以内」（【会社法831条1項】柱書））、④訴えの利益その他一般的訴訟要件。"
    },
    "10": {
      "rank": "A",
      "question": "瑕疵が他の株主にのみ存する場合でも、株主は株主総会決議取消しの訴えを提起できるか（瑕疵のない株主が「株主」（【会社法831条1項】柱書）に該当するか）について説明しなさい。",
      "answer": "瑕疵のために公正な決議の成立が妨げられたかもしれないという点を是正するための制度であるから、瑕疵が他の株主にのみ存する場合でも、決議取消しの訴えを提起することができる（最判昭42.9.28）。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "株主総会決議の日から3か月以内に株主総会決議取消しの訴えを提起した上で、3か月経過後に新たな取消事由を追加主張することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "法的安定性の観点から、3か月以内に取消しの訴えを提起した上で、3か月経過後に新たに取消事由を追加主張することはできない（最判昭51.12.24）。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "株主総会決議取消しの訴え（【会社法831条】）の本案勝訴要件（取消事由）について説明しなさい。",
      "answer": "①株主総会等の招集の手続又は決議の方法が法令若しくは定款に違反し、又は著しく不公正なとき（【会社法831条1項1号】）\n②株主総会等の決議の内容が定款に違反するとき（【会社法831条1項2号】）\n③株主総会等の決議について特別の利害関係を有する者が議決権を行使したことによって、著しく不当な決議がされたとき（【会社法831条1項3号】）"
    },
    "13": {
      "rank": "A",
      "question": "(1)「株主総会等の決議について特別の利害関係を有する者」（【会社法831条1項3号】）の意義、及び(2)「著しく不当な決議」（【会社法831条1項3号】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "(1)決議により他の株主と共通しない利益を取得し、又は不利益を免れる者をいう。\n(2)特別利害関係株主以外の株主（少数派株主）が著しい不利益を受ける決議をいう。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "裁量棄却（【会社法831条2項】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①株主総会等の招集の手続又は決議の方法が法令又は定款に違反するときであって、②その違反する事実が重大でなく、かつ、決議に影響を及ぼさないものであると認めるとき（【会社法831条2項】）。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "株主総会決議を取り消す旨の判決が確定した場合、当該決議は遡及効を有するところ（【会社法839条】反対解釈）、この決議に基づいてなされた以下の行為の効力等をいかに解すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "(1)代表取締役がした行為の効力\n(2)取締役の責任\n(3)取締役の報酬（退職慰労金）\n(4)剰余金配当\n(1)取消判決の遡及効によって、当該総会決議で選任された取締役は当初から取締役でなかったこととなり、代表取締役もその地位の基礎となる取締役としての地位を失うから、同代表取締役がした行為は無権代表行為となる。もっとも、このように解すると取引の安全を著しく害するので、相手方を保護するために表見代表取締役の規定（【会社法354条】）を類推適用することによって保護され得る（代表取締役選任の取締役会決議が無効である事案について、最判昭56.4.24）。その要件は、①外観の存在、②外観の付与（帰責性）、③取消原因については善意無過失であり、善意（無重過失）の対象は取消原因の有無となる。\n(2)取消判決の遡及的によって取締役の地位を喪失する。もっとも、取消判決の遡及効は法的擬制にすぎず、実体としては真の取締役が行動していた場合と何ら異なるところはないから、事実上取締役の地位にあったものとして、【会社法423条】類推、【会社法429条】類推によって責任を負う。\n(3)取締役の報酬請求権は株主総会決議時に具体化すると考えられる（【会社法361条】）から、株主総会決議がないままでは取締役に報酬を付与することはできず、報酬相当額は不当利得（【民法703条】）となる。さらに、この場合は第三者の利害を考慮する必要がないから、絶対的に無効となる。\n(4)①手続違反の剰余金配当は無効であること、②第三者の利益を考慮する必要がないことから、会社は、配当を受けた株主に対して不当利得返還請求（【民法703条】）をすることができる。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "株主総会が不存在とされる具体例について説明しなさい。",
      "answer": "総会を開催した事実や決議をした事実が全くないにもかかわらず議事録の作成や登記がなされた場合（最判昭38.8.8）、取締役会設置会社において、取締役会の決議を経ることなく代表取締役以外の取締役によって招集された場合（最判昭45.8.20）、招集通知漏れの程度が著しい場合（最判昭33.10.3）など。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "取締役選任がなされた株主総会決議に対して取消訴訟が提起され、その訴訟係属中に、取締役が退任し新たな取締役が選任された場合、株主総会取消しの訴えの利益はどうなるかについて説明しなさい。",
      "answer": "当該決議を取り消す必要性が消滅しているため、特別の事情がない限り、訴えの利益を欠く（最判昭45.4.2）。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "計算書類を承認した株主総会決議の取消訴訟の係属中に後続期の承認決議がなされた場合、訴えの利益はどうなるかについて説明しなさい。",
      "answer": "決議取消しの遡及効によって、遡って計算書類が未確定となるから、それを前提とする時期以降の計算書類等の記載内容も不確定なものにならざるを得ないため、当該議案について再決議がなされたなどの特別の事情がない限り、訴えの利益を欠くものではない（最判昭58.6.7）。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "役員選任に係る先行決議の不存在確認訴訟と後行決議の不存在確認訴訟が併合請求されている場合、訴えの利益が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "当初の役員選任決議が不存在である場合において、その後の役員選任決議は原則として連鎖的に不存在になるから（連鎖説、最判平2.4.17）、後行決議が全員出席総会であるなどの特段の事情のない限り、訴えの利益を欠くものではない（最判平11.3.25）。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "否決の株主総会決議取消しの訴えの利益が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①会社の組織に関する訴えについての諸規定（【会社法828条】以下、【会社法831条】、【会社法834条】から【会社法839条】）は、株主総会等の決議によって、新たな法律関係が生ずることを前提とするところ、ある議案を否決する株主総会等の決議によって新たな法律関係が生ずることはないし、当該決議を取り消すことによって新たな法律関係が生ずるものでもないこと、②否決の決議を取り消せば、【会社法304条】ただし書の制限が無くなり再提案が即時にできるので、取消しの訴えの利益を肯定できるのではないかとも思えるが、否決の決議が重大な瑕疵を有する手続によってされた場合は、これは再提案の制限の前提となる否決の決議にはなり得ないとして、3年間の制限は及ばず再提案ができると解釈すべきであり、否決の決議を取り消すまでの必要はない（千葉裁判官補足意見）ことから、訴えの利益は認められない（最判平28.3.4）。"
    },
    "21": {
      "rank": "A",
      "question": "【会社法339条2項】に規定される損害賠償責任の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "株主総会による解任の自由の保障と役員等の任期に対する期待の保護との調和を目的として定められた法定責任であると解されている（大阪高判昭56.1.30）。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "【会社法339条2項】の「正当な理由」が認められる具体例について説明しなさい。",
      "answer": "①「職務の執行に関し不正の行為又は法令若しくは定款に違反する重大な事実」（【会社法854条】）がある場合\n②心身の故障により長期の療養を要する場合等、職務遂行を行い得ないような場合（最判昭57.1.21【会社法百選44】）\n③役員等として必要な能力を著しく欠く等、著しく不適任と評価できる場合\ncf. 個別の経営判断の誤りについては争いあり"
    },
    "23": {
      "rank": "A",
      "question": "「重要な財産の処分及び譲受け」（【会社法362条4項1号】）又は「多額の借財」（【会社法362条4項2号】）の要件のうち、「重要」又は「多額」の判断方法について説明しなさい。",
      "answer": "当該財産の価格、会社の総資産に占める割合、保有目的、処分の態様、従来の取扱等諸般の事情を総合的に考慮する（最判平6.1.20）。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "「多額の借財」（【会社法362条4項2号】）の要件のうち、「借財」に保証は含まれるかについて説明しなさい。",
      "answer": "保証も借財と同じく債務負担行為であるから、保証も含まれる（東京高判昭62.7.30、東京地判平9.3.17など）。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "「特別の利害関係を有する取締役」（【会社法369条2項】）に対する取締役会の招集通知（【会社法368条1項】）の要否について説明しなさい。",
      "answer": "取締役会の審議事項は、通知の内容にかかわらず追加することが可能であるため、特別利害関係取締役が議事（審議）に参加することができるか否かにかかわらず、招集通知が必要である（東京地判昭56.9.22、東京地判昭63.8.23）。"
    },
    "26": {
      "rank": "A",
      "question": "(1)全員出席取締役会の成立要件、及び(2)全員出席総会による招集手続の瑕疵の治癒について説明しなさい。",
      "answer": "(1)①取締役会参加資格者の全員出席、②全員が取締役会との認識を有していること、③取締役会の権限事項の協議。\n(2)招集手続を経ていないことが違法とならない（最判昭31.6.29）。"
    },
    "27": {
      "rank": "A",
      "question": "「特別の利害関係を有する取締役」（【会社法369条2項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "本条項の趣旨が取締役の会社に対する忠実義務の違反を事前に防止し、取締役会の議決の公正さを担保し、会社利益を保護するところにあるから、「特別の利害関係を有する取締役」（【会社法369条2項】）とは取締役の忠実義務違反をもたらすおそれのある、会社の利益と衝突する個人的利害関係を有する者を指す。"
    },
    "28": {
      "rank": "A",
      "question": "取締役会に瑕疵がある場合、その決議の効力がどうなるかについて説明しなさい。",
      "answer": "違法であれば無効であるのが原則であるが、取締役が出席しても決議に影響がないと認めるべき特段の事情がある場合にまで無効とする必要はないため、有効となる（最判昭44.12.2）。"
    },
    "29": {
      "rank": "A",
      "question": "代表取締役が取締役会の決議なく株主総会を招集した場合の株主総会決議の効力について説明しなさい。",
      "answer": "決議不存在としても第三者の取引の安全は害されないものの、一応正当な招集権者である代表取締役により招集されていることから、取消事由となる（決議不存在となるわけではない。最判昭46.3.18）。\n※平取締役が取締役会決議なしに総会を招集した場合は不存在となる（最判昭45.8.20）。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "代表取締役が取締役会の決議なく「重要な財産の処分」（【会社法362条4項1号】）を行った場合の効力（取締役会決議を欠く取引の効力）について説明しなさい。",
      "answer": "内部的意思決定を欠くにとどまるため、原則として有効であるが、取締役会決議という内部的意思決定を欠くにもかかわらず、会社の業務に関して包括的代表権を有する代表取締役が契約を締結した点で、心裡留保類似の構造があるといえるため、【民法93条】ただし書の類推適用により、相手方が取締役会決議を経ていないことを知り又は知り得べかりしときに限って、無効となる（最判昭40.9.22）。\n※近時判例は、原則として当該会社以外の者からの無効主張を認めないとした（最判平21.4.17）。"
    },
    "31": {
      "rank": "A",
      "question": "甲株式会社の代表取締役が自己の借金の返済に充てる目的で、甲会社を代表してB社と売買契約を締結した場合、甲社とB社の売買契約は有効かについて説明しなさい（法律上あるいは内部的制限には抵触しないものとする）。",
      "answer": "代表取締役が権限の範囲内で行為をしている場合には、原則として当該行為は有効である（会社に効果帰属する）。もっとも、相手方が代表取締役の「自己又は第三者の利益を図る目的」を「知り、又は知ることができたとき」（【民法107条】）は、当該行為は無効となる（会社に効果帰属しない）（同条）。したがって、B社がAの目的を知り、又は知ることができたときに限り、甲社とB社の売買契約は無効である。"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "表見代表取締役（【会社法354条】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「社長、副社長その他株式会社を代表する権限を有するものと認められる名称」の存在、②かかる名称を「付した」こと（会社がかかる名称の付与を明示、又は黙示的に認めたことをいい、取締役が僭称していただけでは足りず、名称の使用を会社が承認していたか、名称の使用を知りながら黙認していたという事情が必要）、③「善意の第三者」（善意に加え、無重過失まで要求するのが判例（最判昭52.10.14））。"
    },
    "33": {
      "rank": "A",
      "question": "取締役が会社に対して負う善管注意義務（【会社法330条】、【民法644条】）と忠実義務（【会社法355条】）の関係について説明しなさい。",
      "answer": "忠実義務は善管注意義務を具体化したもの（同質説）と考えるのが判例（最大判昭45.6.24）である。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "監視監督義務（【会社法362条2項2号】）の範囲について説明しなさい。",
      "answer": "取締役は取締役会の一員として、取締役会に議題として上程された事項について監視監督義務を負うだけでなく（【会社法362条2項2号】）、取締役会に議題として上程されていない事項についても、監視監督義務を負う（最判昭48.5.22）。"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "内部統制システム構築義務（【会社法362条4項6号】、【会社法362条5項】）の内容について説明しなさい。",
      "answer": "「取締役の職務の執行が法令及び定款に適合することを確保するための体制その他株式会社の業務並びに当該株式会社及びその子会社から成る企業集団の業務の適正を確保するために必要なものとして法務省令で定める体制」を整備する義務（【会社法362条4項】）。大会社（【会社法2条6号】）には整備が義務付けられるが（【会社法362条5項】）、大会社でなくとも、各取締役は取締役会の一員として、善管注意義務の一内容として内部統制システムの構築義務を負っていると考えられる。\n※1 近時は、体制整備義務及び運用義務という2つの義務に分解して検討すべきとされる（最判平21.7.9参照）。体制整備義務とは、取締役が適切な内部統制システムを構築・改善していたかの問題であり、運用義務とは、構築された内部統制システムの中で、個々の取締役がそれを機能させるべき職務を果たしていたかという問題である。\n※2 各取締役は、相当なる内部統制システムが外形上問題なく機能している場合には、あえて疑念を差しはさむべき特段の事情がない限り、他の役職員がその報告どおりに職務を遂行しているものを信頼することが許されるとする、信頼の原則が採られている。"
    },
    "36": {
      "rank": "A",
      "question": "競業取引規制の要件である「自己又は第三者のために」（【会社法356条1項1号】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "競業取引規制の趣旨が、事業上の機密や顧客情報に詳しい取締役が会社に損害を発生させることを防止する点にあることからして、「ために」とは、計算（経済的効果の帰属）の意味であると解するのが多数説・裁判例である（大阪高判平2.7.18）。"
    },
    "37": {
      "rank": "A",
      "question": "競業取引規制の要件である「会社の事業の部類に属する取引」（【会社法356条1項1号】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "競業取引規制の趣旨が、事業上の機密や顧客情報に詳しい取締役が会社に損害を発生させることを防止する点にあることからして、「会社の事業の部類に属する取引」とは、会社の事業の目的たる取引より広く、それと同種又は類似の商品・役務を対象とする取引であって、会社の行う事業と市場において競合し、会社と取締役との間に利益の衝突をきたす可能性のある取引をいうと解すべきである。"
    },
    "38": {
      "rank": "B",
      "question": "会社と同種の事業を行う他の会社の代表取締役に就任する場合、「取締役が自己又は第三者のために株式会社の事業の部類に属する取引をしようとするとき」（【会社法356条1項】）に当たるとして、「株主総会」の「承認」（【会社法356条1項】柱書。取締役会設置会社においては「取締役会」の「承認」（【会社法365条1項】））を得ておく必要があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "「取引」とは個々の取引行為を指すところ、他の会社の代表取締役に就任すること自体は「取引」に当たらないが、代表取締役は日々会社を代表して取引することが予定されているから、代表取締役として将来行う取引について、株主総会（取締役会設置会社においては取締役会）から包括的「承認」を得ておく必要がある。"
    },
    "39": {
      "rank": "B",
      "question": "会社が現に行っていないし、準備もしていないが関心をもつはずの新規事業の機会がある場合に、取締役が自らその事業を行うことが、「取締役が自己又は第三者のために株式会社の事業の部類に属する取引をしようとするとき」（【会社法356条1項1号】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "それが「株式会社の事業の部類に属する取引」でない限り当たらないが、善管注意義務違反（【会社法330条】、【民法644条】）や忠実義務違反（【会社法355条】）の可能性はある。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "従業員の引き抜きが、「取締役が自己又は第三者のために株式会社の事業の部類に属する取引をしようとするとき」（【会社法356条1項1号】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "引き抜きは「取引」ではないため当たらないが、善管注意義務違反（【会社法330条】、【民法644条】）や忠実義務違反（【会社法355条】）の可能性はある（東京高判平元.10.26参照）。"
    },
    "41": {
      "rank": "B",
      "question": "承認なき競業取引の効力について説明しなさい。",
      "answer": "競業取引は取締役と第三者との契約であるため、会社に対する内部的な義務違反の問題が生じるにすぎないから、相手方の善意・悪意を問わず、取引自体は有効である。"
    },
    "42": {
      "rank": "A",
      "question": "直接取引規制の要件である「自己又は第三者のために」（【会社法356条1項2号】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "実質的な利益相反取引は、間接取引（【会社法356条1項3号】）として捕捉すれば良いから、「ために」とは、名義を指す。"
    },
    "43": {
      "rank": "B",
      "question": "「取締役以外の者との間において株式会社と当該取締役との利益が相反する取引」（【会社法356条1項3号】）に該当するか否かの判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "取引安全の観点からすれば、規制の範囲は明確にすべきであり、間接取引に該当するかどうかの判断は、外形的・客観的に会社の犠牲で取締役に利益が生じる形の行為か否かによって決する。"
    },
    "44": {
      "rank": "A",
      "question": "承認なき利益相反取引の効力について説明しなさい。",
      "answer": "①法は、利益相反取引が会社の利益を害する危険のある取引であることから、事前に会社の承認を要求することによって会社の利益が害されることを防止することを意図していること、②他方で、第三者との関係では、第三者の取引の安全を保護する必要があることから、会社が第三者の悪意を立証した場合に限り、取引を無効とする（間接取引について最大判昭43.12.25、手形取引（直接取引）について最大判昭46.10.13）。なお、悪意の対象は、利益相反取引に当たること及び承認を得ていないことである。"
    },
    "45": {
      "rank": "A",
      "question": "退職慰労金が「報酬等」（【会社法361条】）に含まれるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①退職慰労金は在任中の報酬の後払的性格があること、②ある取締役に対する退職慰労金の金額は、現職の取締役が退任する際の基準となり、間接的なお手盛りの危険が存在することから、「報酬等」に含まれる（最判昭39.12.11）。"
    },
    "46": {
      "rank": "B",
      "question": "「報酬等」（【会社法361条】）の金額の決定を他の機関（ex.取締役会）へ委任することはできるかについて、報酬の場合と退職慰労金の場合に分けて説明しなさい。",
      "answer": "わが国では金額を明らかにしない慣行があるから、白紙委任（無条件に委任すること）は許されないが、お手盛りの危険がなければ、一定の場合には、他の機関へ委任することは許されると解すべきである。具体的には、報酬の場合、報酬の総額を決定して、具体的金額の決定を取締役会に委任することは可能である（最判昭60.3.26）。また、退職慰労金の場合、①金額を合理的に算出し得る一定の基準により退職慰労金を決定する慣例が確立しており、かつ②株主がその基準を知り得る状況にあった場合には委任することも可能である（最判昭39.12.11、最判昭44.10.28、最判昭48.11.26）。"
    },
    "47": {
      "rank": "B",
      "question": "使用人兼務の取締役の、使用人としての給与が「報酬等」（【会社法361条】）に含まれるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①使用人としての給与は、取締役の職務執行の対価ではないこと、②給与体系が明確に確立されていれば、お手盛りの危険性はないことから、含まれない（最判昭60.3.26）。"
    },
    "48": {
      "rank": "A",
      "question": "取締役の具体的報酬請求権の発生時期について説明しなさい。",
      "answer": "【会社法361条】はお手盛りの弊害を防止するために、報酬額を定款又は株主総会の決議で定めることとし、報酬額の決定を株主の自主的な判断に委ねているから、株主総会決議時に発生する（最判平15.2.21）。したがって、たとえ内規や任用契約に支給の定めがある場合でも、株主総会の決議がない場合には取締役に報酬を付与することはできない。なお、株主総会が一任決議を行った場合は、一任決議を受けた取締役会決議時に具体化する（ただし、退職慰労金について、取締役会に裁量が全くない場合には、株主総会決議時に具体的な退職慰労金請求権が発生するとみることができる場合がある。基本金額と功労加算金が定められている場合にはさらに争いあり）。"
    },
    "49": {
      "rank": "B",
      "question": "退職慰労金について具体的報酬請求権が発生していない場合、当該取締役は、いかなる救済を求めることができるかについて、",
      "answer": "(1)株主総会が決議を行わない場合、\n(2)株主総会が不支給決議をした場合、\n(3)株主総会によって一任された取締役会が決議留保又は不支給（減額）決议を行った場合\nに分けて説明しなさい。\n(1)株主総会が決議を行わない場合\n①会社への請求→請求権が具体化しないうちは契約内容とならず、被侵害利益及び義務違反がないから、不法行為も債務不履行も不可。\n②取締役会を招集し、自らの退職慰労金を決定する株主総会の招集を求める→何を議題として株主総会を招集するかは取締役会の裁量だから、個々の取締役には権限も義務もなく、不可。\n③取締役に対する損害賠償（【会社法429条】）→義務違反がないし、仮に取締役会を構成する個々の取締役に株主総会の招集をする（意思決定をする取締役会を招集する）義務があるとしても、総会決議で支給決議がされるか（因果関係）は不明であり、不可。\n(2)株主総会が不支給決議をした場合\n決議内容が、公序良俗違反（【民法90条】）、権利濫用（【民法1条3項】）に当たらない限り一切認める余地はなく、仮に、不支給決議が違法であるとしても、直ちに退職慰労金が支給できるわけではない。\n(3)株主総会によって一任された取締役会が決議留保又は不支給（減額）決議を行った場合\n①会社に対する請求→株主総会決議の趣旨に反する取締役会の（不）決定を代表して執行したことが違法行為（【会社法350条】又は【民法709条】）。\n②取締役に対する請求・個々の取締役が株主総会決議で定められた支給基準（定められていない場合は内規）に従った支給を決議する義務を負うから（【会社法355条】、株主総会決議遵守義務）、かかる義務違反があれば任務懈怠責任を負う（【会社法429条】）。"
    },
    "50": {
      "rank": "A",
      "question": "取締役の任期中に役職の変更が生じた場合に、株主総会決議により会社が一方的に報酬額の変更を行うことができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "株主総会によって決議され報酬請求権が確定すると、その報酬額は会社と取締役の委任契約の内容となり、契約当事者双方を拘束することから、原則として、当該取締役の同意がない限り、会社が一方的に報酬額を変更することはできない（最判平4.12.18）。もっとも、当該会社が役職に応じて報酬を決定しており、当該取締役も任用契約の際にこれを了知していた場合は、一方的に報酬額を減額することができる（東京地判平2.4.20）。取締役が内規や慣行を了知していた場合には、当該取締役は役職の変更があったときは同意権を放棄する旨の黙示の合意をしていたものと考えられるからである。"
    },
    "51": {
      "rank": "B",
      "question": "取締役の報酬支払後に事後的に株主総会決議によって追認することは可能かについて説明しなさい。",
      "answer": "【会社法361条1項】の趣旨（お手盛りの弊害を防止し、取締役の報酬額の決定を株主の自主的判断に委ねること）は、後に株主総会の決議を経ることにより、事後的にせよ、達せられるため、特段の事情がない限り可能である（最判平17.2.15）。"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "任務懈怠責任（【会社法423条1項】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「役員等」、②「任務を怠った」（任務懈怠）、③「損害」と③の間の因果関係（「よって」）、④「責めに帰すべき事由」（帰責事由、【民法415条】）。"
    },
    "53": {
      "rank": "A",
      "question": "任務懈怠責任における任務懈怠の要件と帰責事由の要件の関係について説明しなさい。",
      "answer": "①民法の原則からすれば（【民法415条】）、義務違反行為と帰責事由の要件は別の要件であること、②【会社法423条】と【会社法428条1項】を対照すれば、「任務を怠った」ことと「責めに帰することができない事由」を使い分けていることから、原則として、別の要件であると考えるべきである（任務懈怠＝義務違反行為、帰責事由＝故意・過失と考える）。\n※ただし、二元説に立ったとしても、法令違反行為の場合を除き、事実上、2つの要件は重なることになる。"
    },
    "54": {
      "rank": "A",
      "question": "取締役は法令遵守義務を負う（【会社法355条】）が、「法令」の範囲をどのように考えるべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "①【会社法423条】（及び【会社法355条】）は、取締役の職責の重要性にかんがみ、取締役が会社に対して負うべき責任の明確化と厳格化を図る趣旨であること、②会社が法令を遵守すべきことは当然であるから、会社をして法令に違反させることのないようにするため、その職務遂行に際して会社を名あて人とする規定を遵守することも取締役の会社に対する職務上の義務に属することから、会社を名あて人とし、会社がその業務を行うに際して遵守すべき全ての規定が含まれる（最判平12.7.7）。"
    },
    "55": {
      "rank": "A",
      "question": "取締役の善管注意義務違反（【会社法355条】、【民法644条】）の審査手法としての経営判断原則について説明しなさい。",
      "answer": "経営手腕の発揮に対する萎縮的効果を避けるため、①行為時の状況において、②通常の企業人を基準として、③判断の前提となった事実の認識について不注意な誤りがなかったか、④その事実に基づき意思決定の過程が著しく不合理なものでなかったかという観点から審査すべきである（最判平22.7.15参照）。"
    },
    "56": {
      "rank": "B",
      "question": "利益供与（【会社法120条1項】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「当該株式会社又はその子会社の計算において」、②「株主の権利の行使に関し」、③「財産上の利益の供与」を行うこと（【会社法120条1項】）。"
    },
    "57": {
      "rank": "B",
      "question": "「株主の権利の行使に関し」（【会社法120条1項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「株主の権利行使に影響を与える趣旨で」という意味であり、①会社からみて好ましくないと判断される株主が議決権等の株主の権利を行使することを回避する目的で、当該株主から株式を譲り受けるための対価を何人かに供与する行為は、「株主の権利の行使に関し」、利益を供与する行為に当たる。また、②株主総会において現経営陣の経営方針に賛成するよう求めつつ、投票を行った株主に対して金品を提供する行為も、「株主の権利の行使に関し」に該当し得る。\n※「株式会社が特定の株主に対して無償で財産上の利益の供与をしたとき」又は「株式会社が特定の株主に対して有償で財産上の利益の供与をした場合において、当該株式会社又はその子会社の受けた利益が当該財産上の利益に比して著しく少ないとき」には、「当該株式会社は、株主の権利の行使に関し、財産上の利益の供与をしたものと推定」される（【会社法120条2項】）。"
    },
    "58": {
      "rank": "B",
      "question": "利益供与の効果について説明しなさい。",
      "answer": "①供与を受けた者の返還義務\n【会社法120条1項】に違反して利益供与を受けた者は、その利益を会社に返還しなければならない（【会社法120条3項】）。\n②取締役・執行役の対価弁済義務\n【会社法120条1項】に違反して利益供与をした場合、利益供与を行った取締役・執行役は常に、供与した利益の価額を弁済する責任を負う（【会社法120条4項】本文）。\nまた、関与していない取締役・執行役についても、職務懈怠がなかったことを証明しない限り、同様の義務を負う（同ただし書）。\nなお、利益相当額を超える損害が会社に発生している場合、取締役・執行役は、別途任務懈怠に基づく損害賠償責任を会社に対して負う（【会社法423条】）。\n③監査役の損害賠償義務\nその任務懈怠により取締役・執行役の違法な利益供与を見逃したときは、取締役と連帯して会社に対して損害賠償の責任を負う（【会社法423条】・【会社法430条】）。"
    },
    "59": {
      "rank": "B",
      "question": "親会社が子会社に損害を与えた場合（ex.親会社が不当に安い値段で子会社の商品を買い入れた場合）に、(1)子会社債権者と(2)子会社株主はいかなる責任追及をすることが考えられるかについて説明しなさい。",
      "answer": "(1)子会社債権者\n①法人格否認の法理によって親会社の責任を追及する。\n②親会社の取締役に、事実上の取締役として対第三者責任（【会社法429条1項】）を追及する。\n③株主の権利の行使に関する利益供与（【会社法120条】）として、債権者代位権（【民法423条】）により、親会社の責任を追及する。\n④隠れた剰余金の配当として、分配可能額を超える部分についての返還（【会社法462条1項】）を求める（債権者であれば、直接自己への給付請求が可能（【会社法463条2項】））。\n(2)子会社株主\n①親会社の取締役に、事実上の取締役として対第三者責任（【会社法429条1項】）を追及する。この場合、「損害」の範囲が問題となる。\n②株主の権利の行使に関する利益供与（【会社法120条】）として、株主代表訴訟（【会社法847条】、【会社法120条3項】）により、親会社の責任を追及する。"
    },
    "60": {
      "rank": "A",
      "question": "役員等の第三者に対する責任（【会社法429条】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「役員等」、②「その職務を行うについて」、③「悪意又は重大な過失」、④「第三者」、⑤「損害」、⑥②と⑤の間の因果関係（「よって」）。"
    },
    "61": {
      "rank": "B",
      "question": "役員等の第三者に対する責任（【会社法429条】）の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "株式会社が経済社会において重要な地位を占めており、株式会社の活動は（その機関である）取締役の職務執行に依存していることから、会社に対して損害賠償責任を負うだけでは十分でなく、取締役が直接これらの第三者に対して損害賠償の責任を負うべきという観点から、法律が特別に認めた法定責任と解される（最大判昭44.11.26）。"
    },
    "62": {
      "rank": "A",
      "question": "法定責任説を前提に、「職務を行うについて」、「悪意又は重大な過失」（【会社法429条1項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「その職務を行うについて」とは、会社に対する任務懈怠を意味する（第三者に対する加害行為である必要はない）。\n「悪意又は重大な過失」とは、任務懈怠について存すれば足りる（損害の発生について、悪意・重過失がある必要はない）。"
    },
    "63": {
      "rank": "A",
      "question": "損害は直接損害と間接損害に分けられるが、「損害」（【会社法429条1項】）の範囲をいかに解すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "条文上限定がないこと、第三者保護の必要性、法定責任説からすれば、直接損害、間接損害問わず含まれるのが原則である（最大判昭44.11.26）。もっとも、①株主は、株主代表訴訟（【会社法847条】）によって損害を填補すれば足りること、②会社に対してのみならず、株主に対する賠償責任も負うとすると取締役が二重の責任を負うこととなり酷であること、③逆に、株主に対して賠償責任を果たした場合に、会社に対する責任を免れるとすると【会社法424条】の趣旨が没却されることから、株主が請求者の場合には、「損害」の範囲は直接損害に限られる（東京高判平17.1.18、東京地判平8.6.20）。\nなお、「第三者」とは、会社・取締役以外の者を指すから、株主がこれに含まれると考えて差し支えない。"
    },
    "64": {
      "rank": "A",
      "question": "名目取締役（名目だけで何ら職務を負わないという約束で取締役に就任した取締役）が「役員等」（【会社法429条1項】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "選任手続を経て正式に就任した取締役である以上、「役員等」に当たる（最判昭55.3.18）。"
    },
    "65": {
      "rank": "A",
      "question": "登記簿上の取締役（表見取締役ともいう。登記簿上に取締役又は代表取締役として登記しているが、株主総会における選任決議を経ていない者）が「役員等」（【会社法429条1項】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "株主総会における選任決議を経ていない以上、取締役ではないから、「役員等」に当たらないのが原則である。もっとも、株主総会の選任決議は会社の内部事項であり、第三者にとって容易に知り得ないことが多いから、第三者を保護する必要がある。そこで、不実の登記の作出に関与した場合には、【会社法908条2項】を類推し、取締役でないことを善意の第三者に対抗できない結果、「役員等」に当たる（最判昭47.6.15）。"
    },
    "66": {
      "rank": "A",
      "question": "退任取締役が「役員等」（【会社法429条1項】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "「役員等」に当たらないのが原則であるが、取締役としての登記が残存している以上、登記を信頼した第三者を保護する必要があることから、【会社法908条2項】類推適用によって、善意の第三者に対して自己が取締役でないことをもって対抗できない場合がある。もっとも、取締役は自ら退任登記をすることはできないため、同項が類推適用されるためには、辞任後も積極的に取締役としての行為を行った、不実の登記を残存させることにつき明示的に承諾していたなどの特段の事情が必要である（最判昭62.4.16）。"
    },
    "67": {
      "rank": "A",
      "question": "事実上の取締役（選任決議を経ておらず、選任登記もなされていないが、取締役として行動しているもの）が「役員等」（【会社法429条1項】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "「役員等」に当たらないのが原則であるが、①取締役としての外観、②取締役の職務の継続的執行の2つの要件を満たした場合には、取締役としての実体があり、第三者保護の必要があることから、「役員等」に当たる（名古屋地判平22.5.14など参照）。"
    },
    "68": {
      "rank": "B",
      "question": "株主代表訴訟において追及できる「責任」（【会社法847条1項】）の範囲について説明しなさい。",
      "answer": "①会社が責任追及を怠る可能性が高いという事情は取締役が負う一切の債務に当てはまること、②取締役の責任の追及という代表訴訟の性格や「役員等…の責任」という文言が表す意味内容からしても、取引上の債務の履行については忠実義務を負う取締役として当然行うべきであるから、取締役の責任の問題であると解することができること、③他方で、業務遂行とは関係なく行ったものについては、取締役として負っている責任の範囲からは外れることから、取締役の会社に対する責任のみならず、取締役が会社に対して負担するに至った取引上の債務も含まれるが、職務遂行とは関係なく会社に対して負った不法行為責任などについては除外される（最判平21.3.10）。"
    },
    "69": {
      "rank": "A",
      "question": "監査役の「監査」（【会社法381条1項】前段）の範囲に妥当性監査も含まれるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①妥当性監査を認めることは、経営の円満な運営を害すること、②否定しても、「著しく不当」（【会社法384条】）な業務執行は善管注意義務違反を生じ（【会社法330条】、【民法644条】）、法令違反となるから、不都合はないことから、妥当性監査は含まれない。"
    },
    "70": {
      "rank": "B",
      "question": "監査役の兼任が禁止された者を監査役に選任する決議の効力についてどのように解すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "①【会社法335条2項】は、監査役の欠格事由を定めたものではないこと、②監査役選任の効力は、株主総会の選任決議のみで生ずるものではなく、被選任者が就任を承諾することによって発生するものであるから、被選任者が就任を承諾するまでに、兼任が禁止された地位を辞任していれば兼任禁止規定に触れるものではないこと、③監査役に選任された者が就任を承諾したときは、兼任が禁止される従前の地位を辞任したと解すべきであり、仮に事実上従前の地位を辞さなかったとしても、そのことは監査役としての任務懈怠責任の原因となるにとどまることから、決議は有効である（最判平元.9.19）。"
    },
    "71": {
      "rank": "B",
      "question": "横滑り監査役（取締役であった者が取締役退任後に監査役に就任すること）の可否について説明しなさい。",
      "answer": "①（兼任禁止について）【会社法335条2項】は、監査役と取締役の兼任を禁止しているが、過去に取締役であった者が監査役に就任することまでは禁止していないこと、②（未就任期間の監査について）監査役の任期を定める【会社法336条】は、監査対象期間と監査役の在任期間とが完全に一致しないことを認めているといえること、③（自己が取締役であった期間の監査の可否について）監査を怠った場合には、任務懈怠責任（【会社法423条】、【会社法429条】）を追及すれば足りることから、横滑り監査役も可能である（最判昭62.4.21）。"
    },
    "72": {
      "rank": "B",
      "question": "監査役である弁護士に対して、訴訟委任をすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "弁護士は、自己の職業として自己の責任の下に職務を遂行し、取締役の指揮命令に服するものではなく、独立性を有するから、【会社法335条2項】は弁護士の資格を有する監査役が特定の訴訟事件につき会社から委任を受けてその訴訟代理人となることまでを禁止するものではなく、訴訟委任をすることができる（最判昭61.2.18）。"
    }
  }
}